**沈丘县**在中国[河南省东部](../Page/河南省.md "wikilink")、[颍河中游](../Page/颍河.md "wikilink")，隶属于[周口市](../Page/周口市.md "wikilink")。

## 历史

[秦置](../Page/秦.md "wikilink")[项县](../Page/项县.md "wikilink")，[东魏改](../Page/东魏.md "wikilink")[秣陵县](../Page/秣陵县_\(东魏\).md "wikilink")，[隋朝改](../Page/隋朝.md "wikilink")[项城县](../Page/项城县.md "wikilink")，[明朝移置沈丘县](../Page/明朝.md "wikilink")。

## 行政区划、人口

全县辖2个街道，10个镇，10个乡。有汉、回、满、蒙古、藏、壮、土、苗、达斡尔9个民族。汉族95.6万多人，回族1.8万多人，其他7个民族共44人。属国家级贫困县。县政府驻槐店镇。沈丘历史悠久。自古就有“梁宋吴楚之冲，齐鲁汴洛之道”之称。境内的[乳香台](../Page/乳香台.md "wikilink")、[青固堆](../Page/青固堆.md "wikilink")、[东冢等古迹均为](../Page/东冢.md "wikilink")[新石器时代的文化遗址](../Page/新石器时代.md "wikilink")。现县城槐店回族镇西郊，西周时为[项子国都](../Page/項國.md "wikilink")，今县境南部，春秋时属楚之寝丘邑。从西周建项国至今，已有约3000余年的历史。

秦置项县，东魏改秣陵县，隋改项城县，明置沈丘县。沈丘是以周朝的[沈国为名的](../Page/沈国.md "wikilink")，沈丘意为沈国废墟。

沈丘县地势西北部较高，海拔42米，东南部稍低，海拔36米。因河流冲刷，坑塘较多。河流7条，全长149公里。主要有河流有颍河、蔡河、泉河、汾河等。沈丘县属于暖温带大陆性季风气候，年平均气温14.5℃，年平均降水量700毫米左右，全年无霜期200天左右。

### 资源概况

沈丘县农副农品资源丰富。盛产小麦、玉米、大豆、棉花、芝麻、瓜果等。特色农业、畜牧业、养殖业已具规模，是国家确定的粮食生产基地、生猪外贸出口基地、槐山羊板皮出口基地、黄牛生产基地和揪楝树生产基地。沈丘县粮食作物以小麦、玉米、大豆为主；经济作物有棉花、烟叶、油菜籽、花生、芝麻、黄红麻；森林覆盖率21.4%；主要树种有泡桐、杨树、槐树、柳树、榆树等；土特产有熏羊肉、山羊板皮等。

## 经济

### 经济建设

2010年全县生产总值突破百亿元达到119.89亿元，按可比价格计算，比上年增长11.2%，是“十五”末54.45亿元的2.2倍。年均增长13.3%，三次产业结构由2005年的32∶39∶29，调整到2010年的28.5∶41.5∶30。二、三产业所占比重达到71.5%，产业结构进一步优化，财政一般预算收入增长到34328万元，比上年增长26.4%，是“十五”末的3.5倍，五年年均增长30.2%。全社会消费品零售总额44.73亿元，比上年增长19.6%，是“十五”末的2.4倍。城镇居民人均可支配收入12100元，增长11%，农民人均纯收入突破4000元达到4190元，增长15.2%。城乡居民储蓄存款余额78.97亿元，较年初净增10.32亿元。“十一五”时期成为沈丘国民经济发展史上最好的时期之一，被评为“全省县域经济社会发展十快县、全国“县级产业集聚区竞争力百强县”等荣誉称号。

以工业突破为抓手，加强园区集聚，优化产业升级，推进全民创业，培植骨干企业，主攻大项目，推动大招商，实现了工业规模、质量效益、产业集群、园区集聚、科技创新五大新突破。初步形成了食品加工、聚酯网业、机械加工、棉纺织造四大支柱产业。2010年底，全部工业增加值达到42.8亿元，比2009年增长14.8%。其中，规模以上工业增加值达到28.4亿元，同比增长23.6%。“十一五”时期全部工业增加值年均增长速度达到16.4%，占GDP的比重由2005年的25.7%提高到2010年的35.7%。其中，规模以上工业增加值年均增长速度达到32.2%。

产业集聚区建设快速推进，产业集聚区服务功能和承接产业转移能力得到明显提升，被省工信厅确定为全省承接产业转移示范区试点，并在2008年被评定为“中国县域产业集群竞争力百强”。2010年底，食品加工业完成总产值76亿元。金丝猴食品股份有限公司纳税7599万元，是全县工业企业第一纳税大户，被评为全省百强民营企业。河南网业大厦、园区综合服务大厦主体已经完工。聚酯网业市场份额占全国的55%以上，是全国最大、全省唯一的聚酯网生产、销售和研发基地，被中国轻工业联合会授予中国聚酯网之乡称号。华丰网业被评为全省高成长型中小企业50强，三闸纺织入选全省纺织服装企业50强。乾丰散热器4条高压铸铝生产线、建南铝业4条铝材生产线、凯旺电子150条通讯线缆生产线的建成，提升了机械制造产业的科技含量。

沈丘位于[项城市的东郊](../Page/项城市.md "wikilink")，两城距离只有15公里。30年，受项城经济迅猛发展的影响，弹指一挥，30年沧桑巨变。30年来，沐浴着改革开放的春风，在历届县领导的正确领导和全县人民的务实拼搏下，沈丘县走出了一条不断解放思想、开放创新、振兴崛起的科学发展康庄大道。沈丘县坚持以科学发展观统领经济社会发展全局，本着“立足新起点、把握新机遇、实现新跨越、建设新沈丘”的工作定位，以推进全民创业、实施工业突破为总抓手，立足传统优势和良好基础，革新条框束缚，激活创业主体，提速增效，跨越发展，沈丘城乡面貌由此巨变。

2007年，在全市县域工业经济发展考评中，该县获综合评定第一名，受到市委、市政府表彰。前三季度，全县GDP完成72亿元，同比增长13.8%；城镇固定资产投资21.8亿元，增长30%；农民人均现金收入3320元，增长25%；城镇居民可支配收入达到7375元，增长16.2%；居民储蓄余额61亿元，比年初净增10亿元，居全市县域单位排序第二位。

### 工业发展

工业是国民经济中创造增加值最高、财政贡献最大、容纳就业岗位最多的产业，是县域经济发展的强大引擎。县十次党代会以来，沈丘坚持以加快工业发展为突破口和着力点，把提升工业发展水平作为经济发展的主攻方向，坚持发展思路向工业聚焦、优惠政策向工业倾斜、工作力量向工业摆布、资源要素向工业聚集，以工业的突破发展推动县域经济的追赶跨越。整个工业园区的建筑风格统一：灰白色的墙体，湖蓝色的房檐，方方正正的建筑，色彩明快，格调大气。沙北造纸网特色园区是全省特色园区之一，已入驻华丰、恒丰、华鑫等造纸网企业19家，年销售收入超过10亿元。

河南省造纸网业协会、中国造纸网科技研发中心落户该园区。全县初步形成了四大支柱产业：以金丝猴集团为龙头的食品加工业，品牌享誉全国；以华丰网业、恒丰网业为龙头的造纸网产业，在国内同行业中占据半壁江山；以乾丰暖通、双象机械为龙头的机械制造业，产品远销俄罗斯等国家；以三闸纺织、银河巾被为龙头的棉纺织业，企业群体达38家。同时，槐店镇的棉纺织、劳保制品、机械制造，北郊乡的聚酯网，付井镇的食品饮料，莲池乡的矿山配件，新安集镇的磨料磨具，纸店镇的粮食加工等中小企业运行良好，效益明显。7月，周口市召开科技创新沈丘现场会，推广了该县靠科技立企创新发展的先进经验。截至9月底，全县民营工业企业达到588家，比去年底的69家净增17家。工业总产值79.47亿元,同比增长29.9%；销售收入77.88亿元，增长29.8%；实现工业增加值23.8亿元，增长29.9%；实现利润6.4亿元，增长22.2%；入库税金16186万元，增长36.7%。

沈丘的工业发展和项目建设汇聚了人气，带来了商机，带动了城市建设和第三产业发展。“建设现代城市，营造江淮情调，打造水韵绿城，展现个性沈丘……。”在编制成县城总体规划后，沈丘县在全市首家请专家和专门机构对县城重点路段、重点街区和新城区发展编制建设控制性详细规划。几年前，沈丘县只有大闸路和县府街一纵一横2条主街道。自县十次党代会以来，该县对兆丰大道进行了升级改造，全县修建城区道路11条，总长35公里，总面积130万平方米；改造修复城区道路6条，总长23公里，总面积60平方米，县城规划区形成主要干道“五纵三横一环”的网状格局。城市建设2年多的投入相当于过去30年的总和！而这些全靠城市经营和市场运作。

城市变化带动了房地产业和服务业迅速发展。在宽敞、明亮富有现代化气息的兆丰大道和火车站前大道沿线以及沈丘[沙颍河两岸](../Page/沙颍河.md "wikilink")，塔吊林立，一片繁忙的景象。县文体中心、综合体育馆、恒瑞商业步行街、一峰购物广场、万家乐生活广场等先后投入使用。在完善城市功能的同时，拉动了城市三产快速提升。沈丘的街心花园、市民文化广场、街角林带、10多公里横贯城区的滨河公园，把昔日相貌平平的县城装扮成了靓丽小城。

### 农业产业

2007年至2008年，沈丘全县小麦平均单产连续2年超千斤，是黄河以南第一个小麦亩产超千斤的县，被国家农业部和省政府授予“粮食生产先进县”称号。同时，该县还注重引导培育农民积极建立互助合作组织，互利合作，共赢市场。全县农民专业合作社已注册83家，涉及畜禽养殖、蔬菜种植、林果栽培、订单粮食、中药材种植等多个门类，社员入股资金8316万元，入社农户3468户，带动非成员农户12万多户。

按照新农村建设“二十字”方针要求，沈丘县积极推动基础设施建设向农村延伸，公共服务向农村覆盖，现代文明向农村辐射。全县实现所有行政村通电、通路（硬化）、通电话、通宽带、通广播电视，广大农民共享改革发展成果，过上了文明幸福新生活。全县22个乡镇（办事处）558个行政村新农村建设规划确定，借助颍河复堤改造，新建“一河两路”8个乡镇（办事处）14个新农村建设示范村。自2006年始，该县坚持开展“和美家庭”评选活动，全县尊老爱幼、互敬互助、邻里团结、和睦相处的文明乡风日渐形成。

### 产业集群

沈丘槐店镇历史上就是中原重要的商品集散地。改革开放以来，国有、集体、个体商业发展迅速，已形成以批发市场为龙头，以专业市场为骨干，以集贸市场为补充的商品流通格局。投资5000万元新建的颍河商贸城，占地面积5.8万平方米，集商贸、饮食、娱乐为一体。可容纳1600个工商户投资经营，形成一个设施齐全，辐射范围较广的市场。

沈丘县造纸工业发展迅速，已成当地支柱产业，占据了全国造纸工业生产销售的半壁江山，是全国规模最大的造纸工产业集群区和研发销售基地，年产值达12亿元。其中，河南华丰网业有限公司已跻身国内同行业前三强。全县现已拥有近百个造纸网专业村，造纸网业企业500多家，其中年产值超亿元的企业两家，从业人员3.5万多人，产业辐射4个乡镇50多个村。造纸网产品已发展到20多个系列、100多个品种，1000多个规格，产品远销日本、瑞典、俄罗斯及东南亚等国家和地区，占全国同行业市场份额的近一半。

[沈丘县](../Category/沈丘县.md "wikilink")
[县](../Category/周口区县市.md "wikilink")
[周口](../Category/河南省县份.md "wikilink")
[豫](../Category/国家级贫困县.md "wikilink")